# Наръчник за отглеждането на Кралски питон (Python regius)

## Въведение
Кралските питони (Python regius) са едни от най-често срещаните змии като домашен любимец. Те имат страхотни  качества, които ги правят отлични влечуги за отглеждане в къщи: не достигат големи размери, не са претенциозни от към отглеждане, имат голям избор от шарки и цветове, наречени Морфи (morph).

![Кралски питон - Python regius](@assets/guides/ball_python/bp_cover.jpg)

## Факти
* **Тип:**  Влечуго 
* **Храна:** Месоядно (мишки, плъхове)
* **Размери:** 100-150см
* **Средна продължителност на живот:** 20-30
* **Тегло:** 3кг

Кралските питони  (Python regius) са едни от по-малките питони. Те достигат около 1.20м - 1.5м, женските са по-големи от мъжките. 
Те са сравнително леки животни, въпреки обемистите си тела. Окраската им е черна със светложълти или златисти петна по тялото, но отгледаните в плен змии се предлагат с едни от най-богатите разновидности на разцветки от всички змии.

[[toc]]

## Терариум/клетка

Един от най-популярните начини за отглеждане на Кралски питон са в голям аквариум, стъклен  или дървен терариум. Различните видове терариуми имат предимства и недостатъци, но всички те трябва да притежават:

* добра вентилация 
* температурен градиент (разлика в температурите в двата края на терариума)
* поддръжка на подобаващи нива на влажност 
* достатъчно голяма площ за размерите на животното
* ключалка предпазваща от бягството на животното.

> Терариум за възрастно животно трябва да е с размери 90см дължина, 40см дълбочина и 45см височина.
 
 За бебета и млади змийчета 45см дълъг, 20см дълбок и 20см висок са достатъчни, като повечето хора ги гледат в пластмасови кутии до тяхното порастване. Терариума или кутията трябва да има дупки/мрежести отвори за адекватна вентилация.

## Видове терариуми

### Стъклен терариум 

Сравнително тежки, изработени изцяло от прозрачно стъкло. Стъклото не е много добър изолатор, то изстива сравнително бързо, което прави отоплението на терариума по-трудно. Получават се затруднения в поддръжката на температурата и влажността при по-големи терариуми. Видимостта от всички ъгли може да доведе до стрес при някои животни.

![Стъклен Терариум за Кралски питон](@assets/guides/boa/glass_viv.jpg)

### Дървен терариум 

Те имат много добри изолационни способности, което означава че запазват по-добре топлината. Нивото на влажност в тези терариуми също се поддържа много по-лесно, което е голям плюс когато змията сменя кожата си. Тези тип терариуми са по-лесни за пренасяне защото не са толкова крехки, могат да се пробиват и модифицират при нужда, даже да се разглобят ако наистина се наложи. Най-големите минуси са че ако не са добре изолирани влагата може да раздуе и повреди плоскостите, и са много тежки.

![Дървен терариум - подходящ за Кралски питон](@assets/guides/cornsnake/wood_viv.jpg)

## Температури

Терариума трябва да има топла и студена част. Змиите са студенокръвни и се нуждаят от тези две части, за да регулират своята телесна температура.
Топлата част трябва да бъде около 30-32 градуса, а в студената около 27-28. Температури под 23 градуса не са полезни за змията. Спад в нощните температури не са нужни за този тип змии.

Неуспешната поддръжка на температурите може да доведе до множество проблеми, от отказ на хранене до респираторни проблеми.

За тази цел препоръчваме да се използват дигитални термометри, терморегулатори (задължителни за правилна поддръжка на температурата) и влагомери. Обикновените термометри за аквариуми, които се лепят по стъклото показват грешно. Дигиталните термометри не са скъпи и са лесни за използване.

## Отопление
Един терариум може да се отоплява чрез керамични нагреватели, отоплителни постелки, нагревателни кабели, лампи и др.

> ВНИМАНИЕ: Не използвайте нагревателни камъни или каквито и да било нагреватели, които змията може да има директен контакт с тях. При неизправност, те може много лошо да наранят животното.


![Керамичен Нагревател](@assets/custom/ceramic/Ceramic_heater.jpg)
### Керамични нагреватели 

Керамичните нагреватели са един от най-добрите начини за отопление на дървени терариуми. Те се монтират в топлата страна терариума, във високата част на стената или тавана. Задължително трябва да имат предпазна решетка, за да не може животното да ги достигне и да се изгори. Тези нагреватели не излъчват светлина, което ги прави идеални за поддържане на топлината и нощем.

![Нагревателно килимче](@assets/custom/UTH/Heat_Mat_3.jpg)

### Отоплителни постелки, килимчета 
 
Отоплителните постелки са ползват предимно за стъклените терариуми. Те се слагат под терариума или на страниците, нагрявайки самият терариум, който после отделя топлината. Килимчетата сами по себе си не отделят много топлина, но сложени под повърхност стават идеални нагреватели. Тези килимчета трябва да бъдат ползвани с терморегулатор за да не прегреят дъното на терариума и да се получи спукване, горещи точки и тн.

![Нагревателен Кабел](@assets/custom/heat_cables/heat_cable_set.jpg)

### Нагревателни кабели
Те са на принципа на нагревателните килимчета, но предлагат отопление за по-големи терариуми и площи. Идеални за множество терариуми един до друг, рак системи и подобни.

![Нагревателна Лампа](@assets/custom/basking_bulb.jpg) 
### Лампи 
Може би един от най-евтините начини за отопление на терариуми, предпочитан точно заради това от Българите, този метод по никакъв начин не е по-добър от някой от изброените отгоре. Лампите изгарят по-бързо от който и да е от другите уреди, трябва да светят за да отделят топлина, което ги прави неефективни нощем и използването им с обикновен терморегулатор не е препоръчително, постоянното включване и изключване може да стресира животното. Може да се използва плавно регулиращ терморегулатор.

## Осветление
Кралските питони не изискват УВ лъчи или допълнителна светлина. Светлината идваща от помещението е достатъчна.

## Субстрат/постелка
Кралските питони най-често се отглеждат върху талаш от трепетлика, кипарисови, кокосови стърготини или дървесни кори. Те най-добре спомагат поддържането на влажността и са безвредни за животното. Като постелка също може да се използват вестници или кухненска хартия.

При избора на постелка, трябва да се вземат предвид следните неща: кое ще е най-изгодно и най-лесно за смяна и почистване.

> ВНИМАНИЕ: Да не се използва субстрат направен от иглолистни дървета, те съдържат смола и други токсини, които могат да причинят здравословни проблеми на Вашето влечуго.

### Избор на постелки:

#### Вестници, вестникарска хартия, кухненска хартия

#### Aspen: Стърготини от трепетлика
![Aspen - Трепетлика](@assets/custom/decoration/aspen.jpg)

#### Repti-Bark или Jungle Bark: това са парчета от дървесни кори, предлагани в зоомагазините
![Repti Bark - купешки дървесни кори](@assets/custom/decoration/bark_substrate.jpg)

#### Изкуствена трева, килимчета: по-трудни за поддръжка защото трябва да се перат
![Килимче от изкуствена трева](@assets/guides/Iguana/fake_grass.jpg)

#### Cypress Mulch: Кипарисов мулч
![Cypress Mulch - Кипарисов мулч](@assets/custom/decoration/CypressMulch.jpg)

#### Coconut Husk-based substrates: Постелки на основата на кокосови кори или други дървесни кори
![Coco Hust - Кокосови кори и стърготини](@assets/custom/decoration/coco_husk.jpg)

## Скривалища

![Различни скривалища за змия](@assets/custom/decoration/hide.jpg)

Кралските питони са сравнително срамежливи. Те са нощни, усамотени животни, които обичат да се крият на тъмни места, където да се почувстват по-защитени. За такова животно е нужно да има 2 скривалища - в топлата и в студената част, за да може да регулира температурата си и да се скрие. 
Подобно убежище може да бъде купено от магазин за домашни любимци или направено от кора на дърво (предварително дезинфекцирана) или от изрязана пластмасова кутия/купа.


## Влажност/Вода
Средната влажност в терариума трябва да бъде около 50% и 70% когато животно сменя кожа. Прекалено високи или прекалено ниски нива на влажност могат да доведат до здравословни проблеми. 
Прекалено влажните терариуми са предразположени към развиване на микроорганизми, които могат да навредят на животното. Влажността се наблюдава с влагомер. Препоръчително е използването на дигитален за по-точно измерване.

Ако се налага повишаване на влажността, може да се използва пулверизатор и да се пръсне в терариума. 

Купичка с вода в топлата страна точно под/над нагревателя ще се изпарява и вдига влажността, а купа в студената част ще бъде послужи за пиене и понякога къпане на животното.  Водата трябва да се сменя редовно, съда измиван добре.

## Хранене
Кралските питони се хранят с гризачи - мишки, плъхове и др. Избора на храна зависи от размера на животното. Трябва да се има в предвид, че веднъж свикнали на определен вид храна, някои питони отказват да се хранят с друго. Змията не се пипа поне 1-2 дена след хранене, за да избегнете връщане на храната.


### Размери на храната
Общо прието е една змия да се храни с плячка, която е колкото или малко по-широка от най-широката част на тялото на змията. При Кралските питони може да се дават малко по-малки гризачи.

### Колко често
Това зависи колко голяма е плячката, която сте дали. Ако гризача е малко по-малък - на всеки 7-10 дни е нормално за големите екземпляри, за малки змии на всеки 5-7 дена е достатъчно. Ако се даде по-едър гризач, може да храните на всеки 14 дни.

### Жива или замразена
Това е голям дебат, който се води между хората които отглеждат влечуги. Ще опишем на кратко плюсовете и минусите на двата вида.

#### Жива
Никога не оставяйте жив гризач в в терариума на змията без наблюдение. Извадете гризача и предложете пак след няколко дена ако змията не поиска да яде, нищо няма да и стане ако не яде с 2-3 дни повече. 

Друг вариант е да убиете гризача преди да го дадете на змията. По този начин избягвате риска от ухапвания по змията. Бъдете сигурни че сте убили гризача, а не само зашеметили, защото като се събуди може да бъде крайно агресивен.

![Замразени плъхчета - средно големи](@assets/guides/ball_python/frozen_rats.jpg)

#### Размразена
Замразените мишки и плъхове са лесни за съхранение, не се нуждаят от храна, не могат да навредят на животното и са за предпочитане пред другите живите.

Повечето кралски питони се научават да се хранят от малки с размразени гризачи. Уверете се, че гризача е добре размразен като опипате от коремчето до гърдите преди да го дадете. Ако не е студено и меко значи е готово за даване на змията. 

**Размразяването може да стане по няколко начина:** на радиатор или просто в затворено пликче и пуснато в топла вода да се размрази или оставено в стаята на салфетка. 

> Никога не слагайте в микровълнова фурна или вряща вода. 

Ако змията не иска да се храни с размразена храна има няколко начина, по които може да се опитате да я накарате да яде. Може да нагреете гризача със сешоар, по този начин той ще  замирише повече на мишка/плъх и ще възбуди инстинктите на змията. Друг начин е да се цепне леко муцуната на гризача, така кръвта ще накара змията да захапе (това се налага само при много малки змии). В повечето случаи веднъж яла размразена храна, змията няма да има проблеми с нея друг път.


### Змията не иска да се храни
Понякога кралските питони отказват да се хранят за по-дълго време. Ако вашият питон откаже да яде повече от 2-3 пъти, възможни причини са:
* **Чувство за незащитеност:** Липса на скривалища или са прекалено големи за животното. Кралските питони обичат да са на тясно, тъмно място. Също ако терариума е прекалено голям, висок и отворен, стъклен, в място с много движение и шум може да стресира животното. Наличието на друга змия в терариума също може да стресира питона.
* **Много пипане:** честото вадене от терариума, промяната на интериора на терариума и играта с животното за дълги периоди от време може да го стресират.
* **Неправилни температури:** Твърде високи или твърде ниски температури, както и много чести и драстични промени в температурата могат да доведат до стрес. Осигурете правилни и постоянни температури.
* **Неправилно осветление:** Силни осветителни тела светещи директно в терариума, както и денонощно светещи лампи могат да стресират животното. Осигурявайте денонощен цикъл на животното.
* **Смяна на храна:** Ако сменяте храната между мишки и плъхове, живи и размразени, може да откаже питона да се храни няколко пъти. С търпение и опити животното прояжда.
* **Прекалено често хранене:** Ако предлагате храна на змията прекалено често ще ѝ навредите повече от колкото да и помогнете. Не прехранвайте. Ако откаже да се храни, предложете следващата седмица, нищо няма да стане ако пропусне едно хранене.
* **Твърде голяма плячка:** Твърде голямата плячка също може да откаже питона от ядене или ако го е погълнал да повърне храната си. Също така ако е бил даден голям гризач, питона може да откаже да яде в много големи периоди от време.
* **Кърлежи:** Кърлежи и други зарази могат да накарат животното да не яде. При възникване на такъв проблем, потърсете лекар незабавно.
* **Размножаване:** Полово зрелите животни понякога отказват храна по време на размножителният период, от късна есен до ранна пролет.

### Смяна на кожа
![Замъглени очи преди смяна](@assets/guides/ball_python/bp_blue_eyes.jpg)

При добри условия за отглеждане, питоните не биха имали никакви проблеми със смяната на кожата. Ако змията Ви не смени цялата си кожа на едно парче, това не винаги означава че има проблем, може просто да няма грапава повърхност в терариума, в която да се отърка. 

Първите признаци, за които трябва да следите са бяло-сини, млечни очи, розово-червеникаво коремче и избледняващи цветове. 

![Полусменена кожа на Кралски питон](@assets/guides/ball_python/bp_shed.jpg)

През този период животно не вижда много добре и е по-агресивно от нормално. По време на смяна на кожата влажността трябва да се повиши до 60-70%, за да може животно да я смени bез проблеми. След 1-2 дена очите на животното ще се избистрят, след още 2-3 дена, то ще смени кожа. 

В случай, че е останала кожа за смяна по тялото, накиснете животното в 2-3 сантиметра чиста вода за 10-25 минути. След това остатъците трябва да паднат много лесно, но в никакъв случай не дърпайте кожите сами.
 
 ![Добре сменена кожа, с налични очни люспи (капачки)](@assets/guides/ball_python/bp_good_shed.jpg)
 
 Огледайте внимателно сменената кожа около очите. Трябва да се виждат две люспи, където са очите. Змиите нямат клепачи, а люспа, която се сменя със смяната на кожата. Ако тази люспа не падне с кожата може да доведе до усложнения. В такъв случай моля посъветвайте се с ветеринар.
